<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<resources>
    <string-array name="tip_heading">
        <item>Повећајте изложеност светлости током дана</item>
        <item>Смањите излагање плавој светлости увече</item>
        <item>Не конзумирајте кофеин у касним часовима</item>
        <item>Смањите нередовне или дуге дневне дремке</item>
        <item>Покушајте да заспите и будите се у исто време свакога дана</item>
        <item>Узмите суплемент мелатонина</item>
        <item>Размотрите узимање и ових суплемената</item>
        <item>Не пијте алкохолна пића</item>
        <item>Оптимизујте окружење своје спаваће собе</item>
        <item>Подесите температуру у спаваћој соби</item>
        <item>Не једите касно увече</item>
        <item>Опустите се и разбистрите ум увече</item>
        <item>Опустите се у кади или се истуширајте</item>
        <item>Набавите удобан кревет, душек и јастук</item>
        <item>Вежбајте редовно — али не пре спавања</item>
        <item>Не пијте много течности пре спавања</item>
        <item>Не пушите</item>
    </string-array>



    <string-array name="tip_description">
        <item>Наши унутрашњи часовници су регулисани излагањем светлости. Сунчева светлост има најјачи
             ефекат, па покушајте да будете у контакту са дневном светлошћу тако што ћете изаћи напоље или
             отворити прозоре и ролетне у кући. Излагање дневној светлости рано током дана може помоћи
             нормализацији циркадијалног ритма. Ако природно светло није опција, можете разговарати
             са својим лекаром о коришћењу кутије за светлосну терапију.
             \nКод људи са несаницом, дневно излагање јаком светлу побољшало је квалитет и трајање сна.
             Такође је смањило време потребно да се заспи за 83%.
        </item>

        <item>Плава светлост утиче на ваш циркадијални ритам, тако што обмањује ваш мозак
             да мисли да је још увек дан. Ово смањује хормоне попут мелатонина, који вам помажу да се
             опустите и дубоко спавате.
             \nНосите наочаре које блокирају плаво светло.
             Преузмите апликацију као што је \"f.lux\" да бисте блокирали плаво светло на лаптопу или рачунару.
             Инсталирајте апликацију која блокира плаво светло на вашем паметном телефону. Оне су доступни и за
             иПхоне и Андроид моделе.
             Престаните да гледате телевизију и угасите сва јака светла 2 сата пре одласка у кревет.
        </item>

        <item>Кофеин има бројне предности и конзумира га 90% становништва САД.
             Једна доза може побољшати фокус, енергију и спортске перформансе.
             Међутим, када се конзумира касно током дана, кофеин стимулише ваш нервни систем и
             може спречити ваше тело да се природно опусти ноћу.
             \nУ једној студији, конзумирање кофеина до 6 сати пре спавања значајно је погоршало
             квалитет сна.
             Кофеин може остати повишен у крви 6-8 сати након конзумирања. Због тога, пијење кафе
             у великим количинама после 15-16 часова се не препоручује, посебно ако сте
             осетљиви на кофеин или имате проблеме са спавањем.
        </item>


        <item>Док су кратке дремке корисне, дуго или нередовно дремање током дана
             може негативно утицати на ваш сан.
             Спавање током дана може збунити ваш унутрашњи часовник, што значи да се можете
             мучити да заспите.
             \nУ ствари, у једној студији, учесници су били поспанији током дана након дремки.
             Друга студија је установила да дремање од 30 минута или мање може побољшати
             мождане функције, док дуже дремке могу штетити здрављу и квалитету сна.
        </item>

        <item>Циркадијални ритам вашег тела функционише усклађујући се са
             изласком и заласком сунца.
             Конзистентна времена легања и буђења могу помоћи дугорочном квалитету сна.
             \nЈедна студија је приметила да су учесници који су имали неправилне обрасце спавања и одлазили
             касније у кревет током викенда имали лошији сан.
             Друге студије су истакле да неправилни обрасци спавања могу променити ваше стање
             циркадијалног ритма и нивоа мелатонина, који сигнализирају вашем мозгу да спава.
             \nАко имате проблема са спавањем, покушајте да стекнете навику да се будите и одлазите у кревет
             у слична времена. Након неколико недеља, можда вам неће ни требати аларм!
        </item>

        <item>Мелатонин је кључни хормон спавања који вашем мозгу говори када је време да се опусти
             и упути у кревет.
             Суплементи мелатонина су изузетно популарна помоћ за спавање.
             Често се користи за лечење несанице. Може бити један од најлакших начина да се брже заспи.
             \nУ једној студији, узимање 2 мг мелатонина пре спавања побољшало је квалитет сна и
             енергије следећег дана и помогло људима да брже заспе.
             У другој студији, половина групе је заспала брже и имала је квалитетнији сан за 15%.
             \nПоред тога, ни у једној од горе наведених студија нису пријављени никакви лоши ефекти.
             Мелатонин је такође користан када путујете и прилагођавате се новој временској зони, јер
             помаже да се циркадијални ритам вашег тела врати у нормалу.
        </item>





        <item>
        - Гинкго билоба: Природна биљка са многим предностима, може помоћи у спавању, опуштању,
            и смањењу стреса. Узмите 250 мг 30-60 минута пре
            спавања.
            \n
        - Глицин: Неколико студија показује да узимање 3 грама аминокиселине глицина може побољшати
            квалитет сна.
            \n
        - Корен валеријане: Неколико студија сугерише да валеријана може да вам помогне да заспите и
            побољшати квалитет сна. Узмите 500 мг пре спавања.
            \n
        - Магнезијум: одговоран за преко 600 реакција у вашем телу, магнезијум може
            побољшати опуштање и побољшати квалитет сна.
            \n
        - Л-теанин: аминокиселина, Л-теанин може побољшати опуштање и сан. Узмите 100–200
            мг пре спавања.
            \n
        - Лаванда: Снажна биљка са многим здравственим бенефитима, лаванда може изазвати умиривање
            и седентарни ефекат за побољшање сна. Узмите 80-160 мг који садржи 25-46% линалола.
            \n
        Обавезно испробајте ове додатке само један по један. Иако нису магични лек
            за проблеме са спавањем, могу бити корисни у комбинацији са другим природним стратегијама
            за спавање.
        </item>

        <item>Неколико алкохолних пића ноћу може негативно утицати на ваш сан и хормоне.
             Познато је да алкохол изазива или појачава симптоме апнеје у сну, хркања и
             поремећених образаца спавања.
             Такође мења ноћну синтезу мелатонина, који игра кључну улогу у вашем
             циркадијалном ритму тела.
             \nДруга студија је показала да конзумација алкохола ноћу смањује природно
             ноћно повишење људског хормона раста, који игра улогу у вашем
             циркадијалном ритму и има многе друге кључне улоге.
        </item>

        <item>Многи људи верују да су окружење спаваће собе и њено подешавање кључни фактори
             за добар сан.
             Ови фактори укључују температуру, буку, спољашња светла и намештај.
             \nДа бисте оптимизовали окружење у спаваћој соби, покушајте да минимизујете спољашњу буку, светлост и
             вештачка светла од уређаја, попут будилника. Уверите се да је ваша спаваћа соба
             мирно, опуштајуће, чисто и пријатно место.
             Размислите о коришћењу завеса за замрачење просторије, чепова за уши, вентилатора или других уређаја за креирање
             окружења које одговара вашим потребама.
        </item>

        <item>Температура тела и спаваће собе такође може доста да утиче на квалитет сна.
             Као што сте можда искусили током лета или на врућим локацијама, може вам бити веома
             тешко се добро наспавате када је превише топло.
             \nЈедно истраживање је показало да температура у спаваћој соби утиче на квалитет сна више него спољашња
             бука.
             Ипак, чини се да је око 20°Ц угодна температура за већину људи, иако то
             зависи од преференција и навика.
        </item>

        <item>Јело касно увече може негативно утицати и на квалитет сна и на
             ослобађање ХГХ и мелатонина.
             Уз то, квалитет и врста ваше касне ужине такође могу играти битну улогу.
             У једној студији, оброк са високим садржајем угљених хидрата који се једе 4 сата пре спавања
            помогао је људима да заспе брже.
             \nЗанимљиво је да је једно истраживање открило да дијета са мало угљених хидрата такође побољшава сан,
             што указује на то да угљени хидрати нису увек неопходни, посебно ако сте навикли на ниске количине
             истих.
             \nНе идите у кревет гладни или преједени. Посебно избегавајте тешке или обилне оброке
             у року од неколико сати пре спавања. Ваша нелагодност би вас могла држати буднима.
        </item>

        <item>Mноги људи имају рутину пре спавања која им помаже да се опусте.
             Показало се да технике опуштања пре спавања побољшавају квалитет сна и представљају
             још једну уобичајену технику која се користи за лечење несанице.
             \nСтратегије укључују слушање опуштајуће музике, читање књига, топлу купку,
             медитацију, дубоко дисање и визуализацију. Испробајте различите методе и пронађите
             шта вам најбоље одговара.
        </item>


        <item>Опуштајућа купка или туширање је још један популаран начин да боље спавате.
             Студије показују да могу помоћи у побољшању укупног квалитета сна и помоћи људима
             — посебно старијим особама — да брже заспе.
             \nУ једној студији, узимање топле купке 90 минута пре спавања побољшало је квалитет сна и
             помогло људима да дубље спавају.
             Алтернативно, ако не желите да се окупате увече, једноставно купање
             стопала у врућој води може вам помоћи да се опустите и побољшате сан.
        </item>

        <item>Осим опуштајућег окружења, квалитет кревета такође може утицати на сан.
             Једна студија је разматрала предности новог душека током 28 дана, откривајући да је
             смањио бол у леђима за 57%, бол у раменима за 60%, а укоченост леђа за 59%. Такође
             побољшао је квалитет сна за 60%.
             \nНајбољи душек и постељина су изузетно субјективни. Ако побољшавате свој
             кревет, заснивајте свој избор на основу личних преференција.
             Препоручује се да мењате своје кревете и опрему најмање сваких 5-8 година.
        </item>

        <item>Вежбање је један од најбољих научно подржаних начина да побољшате сан и здравље.
             Може побољшати све аспекте сна и користи се за смањење симптома несанице.
             Једна студија на старијим одраслим особама утврдила је да је вежба скоро преполовила време
             које је потребно да се заспи и обезбедила додатних 41 минута сна ноћу.
             Код људи са тешком несаницом, вежбање нуди више користи од већине лекова.
             \nВежбање је смањило време за успављивање за 55%, укупну ноћну будност за 30% и
             анксиозност за 15%, док се укупно време спавања повећало за 18%.
             Иако је свакодневна вежба кључна за добар сан, извођење које је прекасно
             током дана може изазвати проблеме са спавањем.
             То је због стимулативног ефекта вежбања, које повећава будност и
             хормоне попут адреналина.
        </item>

        <item>Ноктурија је медицински израз за прекомерно мокрење током ноћи.
             Утиче на квалитет сна и дневну енергију.
             Међутим, конзумирање великих количина течности пре спавања може довести до сличних симптома
             иако су неки људи осетљивији од других.
             \nИако је хидратација од виталног значаја за ваше здравље, мудро је смањити унос течности
             у касним вечерњим сатима.
             Покушајте да не пијете течност 1-2 сата пре спавања.
             Такође би требало да користите купатило непосредно пре спавања,
            јер то може смањити ваше шансе да се пробудите ноћу.
        </item>

        <item>Изложеност диму, укључујући пасивно пушење, повезана је са низом
             проблема са спавањем, укључујући потешкоће у успављивању и фрагментирани сан.
        </item>



    </string-array>
</resources>